Tuli ette Mikku talu rentnik Jaan Piir ja kaebas: Kogokonna kohtu poolt tema koolnud isa pärandajatele säetud wöörmöndrid Kusta Teral on tema majast oma woliga 5 koormat ja Adam Piir üks koorem, aga nii suur nagu 2 wäheliko koormat, heino ära wiinud, nöuab esimese käest 50 rbl. ja töise käest 40 rbl. kahjutasumiseks.
Kusta Teral kaebtuse üle küsitud, ei salga 3 wai 4 koormat heino wiinud olewat.
Adam Piir kaebtuse üle küsitud, ütles wälja: tema andnud Jaan Piirile 1 koorem heino ja on siis neid ise ka jälle Jaan Piiri heinost omale asemele toonud.
Jaan Piir wastutas selle pääle: tema on küll Adam Piiri käest koorem heino wötnud ja pidand seda rahaga ära maksma, omast majast ei ole tema mitte heino ära wija lubanud; Ka on kohtumees Johan Klausson Adam Piiri keelnud, ilma töiste wöörmöndrite lubata heino wija.
Koolnud Kusta Piiri pärandajate wöörmönder Peter Laar ja Johan Tenno tunnistasid: Nemad ei ole Adam Piirile mitte heina ära wiimise luba andnud, waid on wöörmönder Kusta Teral üttelnud, et wölgo wöetud heinad rahaga ära saawad maksetud.
Kohtumees Johan Klausson andis protokolli: Adam Piir üttelnud, et tema oma antud 1 koorem heinoi Jaan Piiri kuhjast ära wiib, aga tema keelanud seda tegemast ja käsknud wöörmönder Peter Laari käest luba küsida; pärast kuulnud, et Adam Piir heino olewat wiinud.
Möistus: Et Kusta Teral ja Adam Piir ilma peremehe lubata heino ära wiinud, kunas nemad ise waeste laste waranduse hoidjad ja järel waatajad on, siis peab Kusta Teral 40 rbl. ja Adam Piir 30 rbl. 8 pääwa sees Jaan Piiri hääks kahjutasumiseks ära wiidud heinte eest sija kogokonna kohtu mano sisse maksma.
Pääkohtumees: Peter Kripson XXX
Kohtumees: Peter Hendrikson XXX
Kohtumees: Kusta Iwanthal XXX
Kohtumees: Kotta Wossmann XXX
Kohtumees: Johan Klaosoon
Möistus sai kohtukäijatele T.S.R. pärra a. 1860 §772-774 kuulutud ja öppus antud, mis tähele tuleb panna, kui keegi körgemat kohut tahab käija ja ei olnud Kusta Teral ja Adam Piir mitte sellega rahul.
